QS排名年年升？城大疑似「篤數」谷排名

近年本港大學排名競爭越趨激烈，《蘋果》調查發現，香港城市大學向國際排名機構QS提供的資料有「篤數」之嫌。記者翻查城大向QS提交的學生人數資料，對比本港教資會官方數字，發現兩者差距高達三成。多名本地大學高層向《蘋果》指控城大涉「報細」學生人數，藉以誇大師生比例力谷排名。據悉，最少兩間本港大學就此向QS投訴，城大校長郭位曾於大學校長會上否認「篤數」。QS未有正面回應曾否收到有關投訴，僅稱未發現有本港院校「不誠實」提交資料。

QS（Quacquarelli Symonds）世界大學排名榜近年備受追捧，城大過去三年均榜上有名，由57位攀升至49位。排行榜按照學術聲譽、僱主評價、論文引用量、師生比例及國際化程度作為計分指標，當中師生比例佔總分兩成。

根據QS準則，各院校應提供本科生及研究生人數，包括受政府資助及自資課程，以計算師生比例」；教資會的官方記錄則只包括受政府資助的學生。若院校按此準則呈交資料，前者的學生人數記錄應多於後者。《蘋果》翻查最近三年QS網頁庫存的院校學生人數資料，對比相應年度教資會官方記錄，發現城大向前者呈交的人數明顯少於後者。兩者差距更逐年擴大，前年及去年分別為14.7%及27.4%。今年QS資料顯示城大全校僅9,240人，但教資會記錄顯示城大全日制受資助課程的本科及研究生共13,283人，兩者差距高達30.4%。

多於一名本港大學高層向《蘋果》透露，大學學界早已察覺城大呈報的數據有異，懷疑城大取巧計算全年度「最少人」的日子，例如暑假，「舉例係一個本科新生未入學、畢業生已離校嘅日子，snapshot（定格）咁樣去上報人數，正正等同報少一屆本科生，整體人數差距就差不多係兩、三成。」

本報獲悉，最少兩間本地大學曾就此向QS投訴；有熟悉高等教育的學者稱：「我唔知道城大點樣play tricks（玩把戲）、甚至自圓其說，但好明顯嘅係QS顯示嘅資料，根本唔反映城大真實情況。」事實上，城大在2015/16年的年報中亦列明，該年度全校有逾2萬名學生，相關數字包涵資助及自資的本科、研究生，社區學院學生則不計算在內，與QS相應年度記錄的9,240人相去甚遠。
據悉，有城大校董於上月19日校董會議內，引述其他院校的上述投訴，質疑校方呈交QS的學生人數與教資會不符。校董會秘書、大學數據研究處總監Kevin Downing在會上承認由他本人負責把數據交予各國際學術機構，但聲稱事前經過大學管理級高層審核。

校長郭位在該次校董會議未有進一步解釋何以數據不符，更稱曾在大學校長會中談論此事。郭當時憶述，在校長會上表明城大未有「篤數」，揚言各院校大可一同拿出完整數據以供審核，郭聲稱當時各校長聽罷「未有反應」。
城大校方回覆《蘋果》查詢時，未有解釋交予QS的學生人數是如何計算，僅稱師生比例並非計算排名的唯一指標，QS已審核校方提交的資料；QS則未有正面回應曾否接獲香港院校投訴，僅稱曾調查香港個別大學的資料誤差，未發現不誠實行為。QS強調對欺騙行為「零容忍」，如發現院校提交不實資料，會取消相關年度的排名。

城大學生會會長陳岳霖也聽聞城大涉嫌向排名機構「報細」學生人數一事，該會曾追問相關數據，但校方未有回覆。他不排除有人「篤數」，旨在谷高城大排名，促校方公開交代。

本身是大律師的法政匯思召集人蔡騏認為，如果城大提交的學生人數「反映事實」，即確實反映該年度某月某日的人數，就不涉及提交虛假資料，最多只是「取巧」。但有關做法對其他院校造成不公，削弱排名榜的公信力，他認為責任在QS，「機制好值得質疑，點解會容許城大咁樣交資料？」

Shitty

《蘋果》翻查最近三年QS網頁庫存的院校學生人數資料，對比相應年度教資會官方記錄，發現城大向前者呈交的人數明顯少於後者。

城大校方回覆《蘋果》查詢時，未有解釋交予QS的學生人數是如何計算，僅稱師生比例並非計算排名的唯一指標，QS已審核校方提交的資料。

排名榜實為商業操作 大學高層承認：係「焗做」

全球大學數以萬計，排名機構試圖以劃一準則為不同類型學府定優劣的手法，近年屢被詬病。一位本港大學管理層透露，各個大學國際排名榜實為商業操作，本港幾乎所有大學都有在QS網頁登廣告，藉此增加知名度，「其實就係『焗做』，如果第二間宣傳、你唔做，知名度差甚至影響排名，師生同校友又係向學校問責」。

QS每年邀請大學自願提交部分資料，其餘資料則由QS「智囊」（QS Intelligence）採集，再審核及計算分數。上述本港大學管理層向《蘋果》透露，如院校不主動提交資料，QS亦會經其他公開途徑收集，並自行計分，「香港有間大學都曾經想唔玩，想清高啲、唔交資料，點知嗰年排名真係跌，惹校友不滿，第二年又係再玩」。

排名榜的計分準則亦備受批評。以QS世界大學排名榜為例，「學術聲譽」及「僱主評價」分別佔四成及一成分數，前者由逾7萬名國際學者評價院校的學術質素，後者由全球逾3萬名僱主評價畢業生的就業表現。一名資深學界人士解釋，「所謂公平計分，其實最少有一半分數都係計你有幾出名？好主觀、亦都唔透明，大學自己都未必明白分數係點嚟」。

至於論文引用量、師生比例及國際化程度，縱有客觀數字可依，但用同一標準比較不同規模、專長的學府，亦屢被批評不公道。該名資深大學界人士續稱：「舉例而言，自然科學、醫學論文普及性高，全球學者都有機會引用，相反人文、社會科學嘅研究主題比較專精、有地域性，兩樣嘢點可以用同一把尺比較？」據悉，QS近年亦有聽取個別院校建議，並修正論文引用量的計分方法。

一名熟悉高等教育的學者直指，一旦院校沉溺於催谷排名，扭盡六壬迎合排名榜的各項指標，包括「谷大」師生比例、盲目追求論文引用量等，等同走上歪路，置教學質素及大學使命於不顧，「係咪教授無論文出、就無得續約呢？係咪大灑金錢係做宣傳、提高知名度呢？如果係，排名再高都係excellence without soul（無靈魂的卓越）。」

師生不理解校方做法：唔明點解對排名發晒癲

城大涉嫌「報細」學生人數力谷國際排名。該校教職員工協會主席、應用社會科學系副教授謝永齡不諱言，難以理解校方近年何以「對排名發哂癲」，校方甚至聘請大量偏重研究的教授，目的正是令研究引用數量增加，提升大學排名。

謝永齡續指，不少外國學者均指出相關的大學排名計算方法不科學、武斷、欠學術性。他擔心城大重視排名的方針會令教育失衡，「會搞到係研究主導教育，影響開科、收生......好似有啲科，例如話社會工作、研究本地音樂，呢啲外國期刊無興趣嘅，大學係咪慢慢淘汰？一間大學，係咪始終教育先係最重要呢？」
城大學生會會長陳岳霖則形容，此類大學國際排名「水份甚高」、「不可信」，「最簡單，睇返城大同其他院校嘅入讀成績，啲排名其實係反映唔到收生情況」，他不理解亦不認同城大近年力谷排名的做法。

Shitty仔 繼續打飛機啦

師生比例愈小得分愈高 城大近3年分數僅次港大

QS世界大學排名榜中，師生比例佔院校總分兩成。有大學高層指出，QS計算院校在師生比例範疇得分時，原則是每名教師平均教授的學生人數愈少，得分便愈高。城大涉向QS「報細」總學生人數，有助「谷大」師生比例分數。事實上，城大近3年在師生比例範疇得分一直增加，由2015年的81.9分、至今年取得83.6分，在本港院校僅次於香港大學。

城大向QS提交的學生人數較教資會記錄少三成，同樣登上QS世界大學排名榜的港大、理大及科大的情況卻相反，三校近3年向QS提交的學生人數均多於教資會記錄。

Shitty真係好撚on9

收皮啦 想詆毁我城
核子工程世界第一

母校亞洲第一

埋大似乎誠實好多

「係咪教授無論文出、就無得續約呢？」
On 9,不嬲都係
你估你係公務員permanent ，廢物都要養你過世呀

陳雲條傻鳩就係無出過論文無得續約

tenure左你咪無佢扶囉

《蘋果》調查發現

乜唔係最先係連登有人出post咩

邊個post

「香港有間大學都曾經想唔玩，想清高啲、唔交資料，點知嗰年排名真係跌，惹校友不滿，第二年又係再玩」

邊間？

中大

班校友弱智

一睇過去幾年shitty排名好似坐直升機咁由100打後升到上49
就知咩一回事啦
英美澳加有啲名氣嘅大學 排名都好少變化咁大

唔玩排名會好似歐洲 俄佬 台灣咁
跌到好低
局玩

跌到好低又點

city math 騎住 uiuc washington 已經係笑話

順便查埋新加坡嗰兩間啦

咁咪去唔駛論文果堆
好像The i

一早講QS垃撚垃

teaching school course e 差都會死架

會被連登仔笑

班有錢有地位校友無得打飛機就屋鬼

好似Polly做數都好誇張

有機會個排名將個d 自資 遙距 校外課程計曬入去

正想講，個post 成個月前出，初創果單就又係，credit 都唔落

本報獲悉，最少兩間本地大學曾就此向QS投訴

Poly同CU

推到shitty 臭朵 雖然已經臭

留名睇隔幾日後D人已經唔記得，下年城大又拎排名打飛機。

仲有螢光魚胚測量微量毒物技術，都係城大所創

拎u世界第一

呢間真係垃圾黎

留名

似係lingu?

好多年前已經出晒名篤數 重金請個九十歲阿伯返黎坐

Cu Lingu 二揀一

乜呢個post咁靜
平時啲城大xxx去哂邊